\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \Large{Ficha Resumen \\ Anteproyecto de Trabajo de Grado}
\end{center}

\textbf{Posible Título:}
\begin{enumerate}
    \item Área de trabajo:
    \item Tipo de proyecto (Aplicado, Innovación, Investigación):
    \item Estudiante:
    \item Correo electrónico:
    \item Dirección y teléfono:
    \item Director:
    \item Vinculación del director:
    \item Correo electrónico del director:
    \item Co-Director (Si aplica):
    \item Grupo o empresa que lo avala (Si aplica):
    \item Otros grupos o empresas:
    \item ODS que aplica al proyecto (Agenda 2030): \textbf{ver explicación más adelante}
    \item Palabras clave(al menos 5):
    \item Fecha de inicio:
    \item Duración estimada (en meses): cinco meses
    \item Resumen:  Debe contener el tema a trabajar en el proyecto de grado, su importancia, la problemática que aborda, los objetivos propuestos, resultados esperado y posibles aplicaciones.  Debe ser redactado en un solo párrafo y no contener espacios entre líneas ni sangría.  Debe ser escrito con máximo 400 palabras 
\end{enumerate}

% Explicación de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS)
\textbf{Explicación de los ODS - Borrar esto en el documento final}

Los \emph{Objetivos de Desarrollo Sostenible} (ODS) son un conjunto de 17 metas universales adoptadas por la Asamblea General de las Naciones Unidas en 2015 dentro de la Agenda 2030. Se diseñaron para afrontar desafíos globales como la pobreza, la desigualdad, el cambio climático, la degradación ambiental, la paz y la justicia, con el fin de promover un desarrollo equilibrado, inclusivo y sostenible.

En este proyecto, la \emph{alineación con los ODS} implica identificar las metas más relevantes para la problemática central, de modo que los resultados contribuyan directamente al logro de la Agenda 2030. A continuación se presentan los 17 ODS con una breve descripción de cada uno:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{ODS 1: Fin de la pobreza.} Erradicar la pobreza en todas sus formas y dimensiones en todo el mundo.
  \item \textbf{ODS 2: Hambre cero.} Poner fin al hambre, lograr la seguridad alimentaria y mejorar la nutrición, promoviendo la agricultura sostenible.
  \item \textbf{ODS 3: Salud y bienestar.} Garantizar una vida sana y promover el bienestar para todos en todas las edades.
  \item \textbf{ODS 4: Educación de calidad.} Garantizar una educación inclusiva, equitativa y de calidad, y promover oportunidades de aprendizaje permanente para todos.
  \item \textbf{ODS 5: Igualdad de género.} Lograr la igualdad de género y empoderar a todas las mujeres y niñas.
  \item \textbf{ODS 6: Agua limpia y saneamiento.} Garantizar la disponibilidad y la gestión sostenible del agua y el saneamiento para todos.
  \item \textbf{ODS 7: Energía asequible y no contaminante.} Asegurar el acceso a energías asequibles, fiables, sostenibles y modernas para todos.
  \item \textbf{ODS 8: Trabajo decente y crecimiento económico.} Promover un crecimiento económico sostenido, inclusivo y sostenible, el pleno empleo productivo y el trabajo decente para todos.
  \item \textbf{ODS 9: Industria, innovación e infraestructura.} Construir infraestructuras resilientes, promover la industrialización inclusiva y sostenible, y fomentar la innovación.
  \item \textbf{ODS 10: Reducción de las desigualdades.} Reducir la desigualdad en y entre los países.
  \item \textbf{ODS 11: Ciudades y comunidades sostenibles.} Lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles.
  \item \textbf{ODS 12: Producción y consumo responsables.} Garantizar modalidades de consumo y producción sostenibles.
  \item \textbf{ODS 13: Acción por el clima.} Adoptar medidas urgentes para combatir el cambio climático y sus efectos.
  \item \textbf{ODS 14: Vida submarina.} Conservar y utilizar en forma sostenible los océanos, los mares y los recursos marinos.
  \item \textbf{ODS 15: Vida de ecosistemas terrestres.} Gestionar sosteniblemente los bosques, luchar contra la desertificación, detener y revertir la degradación de la tierra y detener la pérdida de biodiversidad.
  \item \textbf{ODS 16: Paz, justicia e instituciones sólidas.} Promover sociedades pacíficas e inclusivas, garantizar el acceso a la justicia para todos y construir instituciones eficaces, responsables e inclusivas.
  \item \textbf{ODS 17: Alianzas para lograr los objetivos.} Revitalizar la Alianza Mundial para el Desarrollo Sostenible y fortalecer los medios de implementación.
\end{enumerate}