\section{Marco teórico y antecedentes}

\subsection{Bases teóricas}
Esta sección fundamenta los conceptos sobre los cuales se construye el mecanismo de detección automatizada y, sobre todo, explica por qué cada uno participa de manera directa en el proyecto.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Deriva y erosión arquitectónica:} La deriva arquitectónica es la divergencia progresiva entre la arquitectura prescrita y la arquitectura realmente implementada en el código fuente \parencite{Pigazzini2021}. Este concepto es el punto de partida del proyecto porque define exactamente el fenómeno que se desea observar: la pérdida de integridad estructural cuando el sistema evoluciona sin verificación continua. Para esta investigación no basta con describir la deriva; se requiere volverla observable y medible en un entorno de PyME, donde la degradación arquitectónica suele detectarse tarde \parencite{Anthony2024}.

    \item \textbf{Deuda técnica arquitectónica (ATD):} La ATD explica por qué decisiones de diseño aceptables en el corto plazo pueden generar un costo acumulado en mantenimiento, evolución y refactorización \parencite{Hamed2023, Pigazzini2021}. Su participación en el proyecto consiste en ofrecer el marco que conecta los hallazgos estructurales con una consecuencia de negocio: cuando la arquitectura pierde control, la organización paga más por cambiar. Esta relación justifica que el prototipo no se limite a reportar anomalías, sino que busque proveer evidencia útil para priorizar intervención técnica.

    \item \textbf{Smells arquitectónicos:} Los smells arquitectónicos son manifestaciones concretas de deterioro estructural que involucran componentes, paquetes o capas completas \parencite{SasAvgeriou, Pigazzini2021}. En este trabajo participan como variables observables del problema. Se seleccionan tres familias porque son detectables desde el código fuente y porque afectan directamente la mantenibilidad: violaciones de capas, ciclos de dependencia y concentración excesiva de dependencias salientes en un componente. Esta selección acota el proyecto sin perder relevancia práctica.

    \item \textbf{Funciones de aptitud (Fitness Functions):} Las \textit{Fitness Functions} son mecanismos automatizados para evaluar de forma objetiva si una característica arquitectónica se preserva en el tiempo \parencite{FitnessF}. En el proyecto cumplen un papel central porque traducen decisiones de diseño, que normalmente permanecen implícitas, en reglas ejecutables y repetibles. Esta es una de las piezas nucleares del enfoque propuesto: transformar arquitectura deseada en validaciones concretas sobre el código fuente.

    \item \textbf{Análisis estático y grafos de dependencia:} El análisis estático permite extraer hechos del código sin ejecutarlo y los grafos de dependencia permiten representar componentes como nodos y relaciones como aristas \parencite{Pigazzini2021, Klein2022}. Ambos conceptos participan directamente en la solución porque hacen posible detectar deriva incluso cuando no existe documentación arquitectónica actualizada. En otras palabras, el grafo es la base estructural sobre la cual el prototipo observará, comparará y reportará conformidad.

    \item \textbf{Algoritmos de recorrido y umbrales de interpretación:} Sobre el grafo de dependencias se aplican algoritmos como la búsqueda en profundidad para detectar ciclos y conteos de relaciones salientes para identificar componentes con concentración excesiva de dependencias \parencite{Sas2019}. Sin embargo, detectar no es suficiente: el proyecto también necesita interpretar cuándo un resultado es aceptable y cuándo no. Por ello se incorpora el uso de umbrales operativos, tanto a nivel de regla como de la \textbf{Tasa de Conformidad (CR)}, de modo que la salida del prototipo no sea solo descriptiva sino útil para la toma de decisiones \parencite{Murphy2001, Klein2022}.
\end{itemize}

\subsection{Antecedentes}
La investigación actual presenta diversas estrategias para gestionar la integridad técnica del software. No obstante, cada antecedente cubre solo una parte del problema, y justamente allí se ubica la diferenciación del presente proyecto.
\begin{itemize}
    \item \textbf{ArchUnit:} ArchUnit demuestra que es viable expresar reglas arquitectónicas como verificaciones ejecutables sobre el código Java \parencite{ArchUnit}. Su relevancia para este proyecto está en validar la idea de "arquitectura autoevaluada". La diferencia es que el presente trabajo no se limita a una biblioteca de pruebas ni a una sola semántica de uso, sino que plantea un prototipo de análisis estructural con grafo, clasificación por umbrales y experimento controlado como evidencia de utilidad para PyMES.

    \item \textbf{ArchSync:} ArchSync aborda la sincronización entre arquitectura esperada y comportamiento observado mediante trazas y heurísticas \parencite{ArchSyncJAndres}. Su antecedente es importante porque confirma que la sincronización arquitectura-código es un problema real. La diferencia de este proyecto es que privilegia análisis estático sobre el artefacto vivo del software, lo cual reduce dependencia de instrumentación y lo vuelve más viable para equipos pequeños.

    \item \textbf{Gestión de deuda técnica en PyMES:} \textcite{Hamed2023} destacan que las PyMES requieren mecanismos de gobernanza livianos, con bajo costo de adopción y apoyados en herramientas automáticas. Este antecedente conecta directamente con el contexto del proyecto y explica por qué el caso de uso no es una gran empresa con gobierno formal, sino equipos con restricciones de tiempo, documentación y presupuesto.

    \item \textbf{Índices de deuda basados en aprendizaje automático:} El \textbf{ATDI} propuesto por \textcite{SasAvgeriou} clasifica la severidad de smells arquitectónicos usando aprendizaje automático. Este trabajo es relevante porque muestra que la deuda arquitectónica puede resumirse en un indicador interpretable. La diferencia es que el presente proyecto no busca un modelo predictivo complejo, sino una métrica de conformidad comprensible y trazable a reglas explícitas, más adecuada para adopción inicial en contextos PyME.

    \item \textbf{Conformidad automatizada en CI/CD:} \textcite{Klein2022} señalan que la verificación automatizada de conformidad arquitectónica tiene mayor valor cuando se acerca al flujo cotidiano de desarrollo. Este antecedente participa en el proyecto como justificación práctica: si el mecanismo detecta temprano, la remediación es menos costosa. La diferencia es que, en esta investigación, la prioridad no es integrar el prototipo por completo a un pipeline organizacional, sino demostrar experimentalmente que el enfoque produce hallazgos útiles.

    \item \textbf{Modelos de reflexión:} \textcite{Murphy2001} introducen una base formal para comparar el modelo extraído del código con el modelo arquitectónico esperado. Este antecedente fundamenta el motor de validación y la noción de conformidad del proyecto. La diferencia es que aquí esa comparación se operacionaliza para un conjunto pequeño de reglas ejecutables y con una salida orientada a clasificar el estado arquitectónico mediante una CR comprensible.
\end{itemize}

En síntesis, los antecedentes confirman que el problema existe, que la automatización es viable y que las reglas ejecutables aportan valor. Lo que diferencia a este proyecto es su foco en PyMES, su dependencia exclusiva del código fuente como evidencia viva, su uso combinado de grafo estructural y \textit{Fitness Functions}, y la incorporación de un experimento controlado con criterios explícitos para determinar si el mecanismo realmente ayuda a distinguir entre una arquitectura aceptable y una arquitectura problemática.