\section{Gestión y Mitigación de Riesgos Éticos}

El valor del proyecto no depende únicamente de identificar riesgos éticos, sino
de establecer desde el diseño del prototipo un conjunto de controles que reduzcan
la probabilidad de daño y limiten el uso indebido de sus resultados. En ese
sentido, la estrategia ética del anteproyecto se fundamenta en cuatro principios:
privacidad por diseño, transparencia del diagnóstico, supervisión humana y uso
proporcional de las métricas.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mitigación del riesgo sobre información sensible:} El análisis
        estático requiere acceso al código fuente, por lo que la primera medida
        de control consiste en operar el prototipo en entornos restringidos y bajo
        acuerdos explícitos de confidencialidad. Los artefactos generados deberán
        limitarse a relaciones estructurales y métricas agregadas, evitando
        exponer fragmentos de código, credenciales o detalles de lógica de negocio.
        Asimismo, se priorizará el procesamiento local de los repositorios y la
        minimización de datos almacenados, de manera que el mecanismo observe la
        arquitectura sin convertir el código fuente en un insumo reutilizable por
        terceros \parencite{Hamed2023, LAIG2025}.

    \item \textbf{Mitigación del sesgo algorítmico y de la opacidad del
        diagnóstico:} Para evitar decisiones de refactorización basadas en umbrales
        arbitrarios o interpretaciones erróneas, las reglas de evaluación deberán
        ser explícitas, versionadas y trazables a criterios arquitectónicos
        previamente definidos. En lugar de presentar la herramienta como una caja
        negra, cada resultado deberá explicar qué regla se activó, cuál fue la
        evidencia estructural encontrada y qué severidad se asignó. Además, la
        validación del prototipo se realizará con revisión humana sobre casos de
        prueba controlados, de forma que la salida automatizada se utilice como
        apoyo a la decisión y no como veredicto incuestionable
        \parencite{SasAvgeriou, Klein2022}.

    \item \textbf{Mitigación del impacto sociotécnico en los equipos:} Para
        reducir la posibilidad de que la gobernanza automatizada sea percibida como
        vigilancia punitiva, el uso de los reportes deberá orientarse al nivel de
        componente o sistema y no a la evaluación individual de desarrolladores.
        El mecanismo se incorporará como soporte para conversaciones técnicas,
        retrospectivas arquitectónicas y priorización de refactorización, no como
        instrumento disciplinario. Esta delimitación de uso debe quedar explícita
        en la metodología del proyecto y en la interpretación de resultados,
        protegiendo la moral del equipo y favoreciendo la adopción de la herramienta
        como ayuda de mejora continua \parencite{Hamed2023, PaulWang2019}.

    \item \textbf{Mitigación del formalismo vacío:} Existe el riesgo de que las
        \textit{Fitness Functions} se conviertan en una rutina burocrática sin
        reflexión arquitectónica real. Para evitarlo, los hallazgos del prototipo
        deberán complementarse con revisión contextual por parte del equipo, registro
        de excepciones justificadas y ajustes periódicos de las reglas conforme
        evolucione el sistema. La métrica de conformidad no debe reemplazar el
        juicio técnico, sino activar discusiones de diseño informadas y verificables
        \parencite{LAIG2025}.

    \item \textbf{Mitigación del riesgo de sobreinterpretación de la Tasa de
        Conformidad (CR):} La CR producida por el mecanismo solo representa el
        cumplimiento de las reglas configuradas dentro del alcance del prototipo:
        integridad de capas, ausencia de ciclos de dependencia y convenciones de
        nomenclatura. Para prevenir una falsa sensación de control, cada reporte
        deberá declarar de manera visible qué reglas fueron evaluadas, qué módulos
        fueron analizados, qué umbrales se aplicaron y qué aspectos quedaron fuera
        del diagnóstico. En consecuencia, el prototipo se presentará como una
        herramienta de detección temprana y no como un árbitro definitivo de la
        calidad arquitectónica global \parencite{Klein2022, LAIG2025}.
\end{itemize}

En conjunto, estas medidas buscan que la automatización propuesta mantenga valor
técnico sin desbordar su propósito investigativo ni generar incentivos de uso
contrarios a la ética profesional. La mitigación, por tanto, no se plantea como
un anexo del proyecto, sino como una condición de validez para su aplicación en
contextos reales de PyMES de software.